### **一、基本概念**
#### 1. **标准形式**
   **一阶线性微分方程**的标准形式为：
   $$y' + P(x)y = Q(x)$$
   - $P(x)$ 和 $Q(x)$ 是已知函数。
   - **齐次**：当 $Q(x) \equiv 0$ 时，方程为 $y' + P(x)y = 0$。
   - **非齐次**：当 $Q(x) \not\equiv 0$ 时，方程为 $y' + P(x)y = Q(x)$。

---

### **二、齐次线性方程的解法**
#### 1. **通解公式**
   齐次方程 $y' + P(x)y = 0$ 的通解为：
   $$y = C \cdot e^{-\int P(x) \, dx}$$
   - $C$ 为任意常数。
   - **推导**：分离变量法：
     $$
     \frac{dy}{y} = -P(x) \, dx \implies \ln|y| = -\int P(x) \, dx + \ln|C| \implies y = Ce^{-\int P(x) \, dx}
     $$

#### 2. **示例**
   解方程 $y' + 2xy = 0$：
   - $P(x) = 2x$，积分得 $\int P(x) \, dx = x^2$，
   - 通解：$y = Ce^{-x^2}$。

---

### **三、非齐次线性方程的解法（常数变易法）**
#### 1. **核心思想**
   将齐次通解中的常数 $C$ **替换为函数** $C(x)$，即设：
   $$y = C(x) \cdot e^{-\int P(x) \, dx}$$
   代入非齐次方程 $y' + P(x)y = Q(x)$，求解 $C(x)$。

#### 2. **推导步骤**
   - **代入方程**：
     $$
     \begin{align*}
     y' &= C'(x)e^{-\int P \, dx} - C(x)P(x)e^{-\int P \, dx} \\
     \implies y' + P(x)y &= C'(x)e^{-\int P \, dx} = Q(x)
     \end{align*}
     $$
   - **解出 $C(x)$**：
     $$
     C'(x) = Q(x)e^{\int P(x) \, dx} \implies C(x) = \int Q(x)e^{\int P(x) \, dx} \, dx + C
     $$
   - **非齐次通解**：
     $$
     \boxed{y = e^{-\int P(x) \, dx} \left( \int Q(x)e^{\int P(x) \, dx} \, dx + C \right)}
     $$

#### 3. **示例**
   解方程 $y' - y = e^x$：
   - $P(x) = -1$，$Q(x) = e^x$，
   - 齐次通解：$y_{\text{齐}} = Ce^x$，
   - 设 $y = C(x)e^x$，代入得 $C'(x)e^x = e^x \implies C'(x) = 1 \implies C(x) = x + C$，
   - 非齐次通解：$y = (x + C)e^x$。

---

### **四、关键总结**
| **类型**       | **方程形式**       | **通解公式**                                                                 |
|----------------|--------------------|-----------------------------------------------------------------------------|
| **齐次**       | $y' + P(x)y = 0$   | $y = Ce^{-\int P(x) \, dx}$                                                 |
| **非齐次**     | $y' + P(x)y = Q(x)$| $y = e^{-\int P(x) \, dx} \left( \int Q(x)e^{\int P(x) \, dx} \, dx + C \right)$ |

#### **解题步骤**
1. **识别类型**：确认是否为线性方程（$y'$ 和 $y$ 均为一次）。
2. **求齐次通解**：先解 $y' + P(x)y = 0$。
3. **常数变易**：设 $C(x)$，代入非齐次方程求 $C(x)$。
4. **写出通解**：合并结果。

---

### **五、常见题型**
1. **直接套用公式**：如 $y' + \frac{1}{x}y = \sin x$。
2. **需变形为标准型**：如 $xy' + y = e^x$ 需化为 $y' + \frac{1}{x}y = \frac{e^x}{x}$。
3. **结合初值条件**：求特解（确定常数 $C$）。

---

### **附：公式速记**
- **齐次通解**：$y_{\text{齐}} = Ce^{-\int P \, dx}$
- **非齐次特解**：$y^* = e^{-\int P \, dx} \int Q e^{\int P \, dx} \, dx$
- **非齐次通解**：$y = y_{\text{齐}} + y^*$

> 建议结合例题练习常数变易法的推导过程，掌握从齐次到非齐次的逻辑链条。