### **例题**  
将二次型 $f(x_1, x_2, x_3) = x_1^2 + 2x_2^2 + 4x_3^2 + 2x_1x_2 + 4x_1x_3 + 6x_2x_3$ 化为标准型。

---

### **步骤 1：写出二次型的矩阵形式**  
二次型对应的对称矩阵 $A$ 为：
$$
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 2 \\
1 & 2 & 3 \\
2 & 3 & 4 \\
\end{pmatrix}
$$

---

### **步骤 2：配方（逐步消去交叉项）**  
#### **（1）先对 $x_1$ 配方**  
观察含 $x_1$ 的项：
$$
f = x_1^2 + 2x_1x_2 + 4x_1x_3 + \text{其他项}
$$
配方步骤：
$$
\begin{aligned}
f &= (x_1^2 + 2x_1x_2 + 4x_1x_3) + 2x_2^2 + 4x_3^2 + 6x_2x_3 \\
&= \left[ x_1^2 + 2x_1(x_2 + 2x_3) \right] + 2x_2^2 + 4x_3^2 + 6x_2x_3 \\
&= \left[ (x_1 + x_2 + 2x_3)^2 - (x_2 + 2x_3)^2 \right] + 2x_2^2 + 4x_3^2 + 6x_2x_3 \\
&= (x_1 + x_2 + 2x_3)^2 - x_2^2 - 4x_3^2 - 4x_2x_3 + 2x_2^2 + 4x_3^2 + 6x_2x_3 \\
&= (x_1 + x_2 + 2x_3)^2 + x_2^2 + 2x_2x_3
\end{aligned}
$$

#### **（2）对剩余的 $x_2$ 配方**  
剩余部分为 $x_2^2 + 2x_2x_3$：
$$
\begin{aligned}
x_2^2 + 2x_2x_3 &= (x_2^2 + 2x_2x_3 + x_3^2) - x_3^2 \\
&= (x_2 + x_3)^2 - x_3^2
\end{aligned}
$$

#### **（3）合并结果**  
将配方结果代入：
$$
f = (x_1 + x_2 + 2x_3)^2 + (x_2 + x_3)^2 - x_3^2
$$

---

### **步骤 3：变量替换化为标准型**  
令：
$$
\begin{cases}
y_1 = x_1 + x_2 + 2x_3 \\
y_2 = x_2 + x_3 \\
y_3 = x_3
\end{cases}
$$
则二次型化为标准型：
$$
f = y_1^2 + y_2^2 - y_3^2
$$

对应的线性变换矩阵 $C$ 为：
$$
C = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 2 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{pmatrix}, \quad \text{且} \quad \mathbf{x} = C\mathbf{y}
$$

---

### **验证**  
通过矩阵合同变换验证：  
$C^\top A C = \text{diag}(1, 1, -1)$，结果一致。

---

### **总结**  
1. **配方法的核心**：逐步消去交叉项，每次对一个变量配方。  
2. **标准型**：平方项系数为 $1, 1, -1$，惯性指数为 $p=2$, $q=1$。  
3. **适用场景**：适用于变量较少的情况，计算直观但需注意符号处理。

如果需要更复杂的例题或其他方法的补充（如正交变换），可以进一步说明！